%%------------------------------------------------%%
%%  Engineer's & Master's Thesis Template         %%
%%  Copyleft by Artur M. Brodzki & Piotr Woźniak  %%
%%  Warsaw University of Technology, 2019-2021    %%
%%------------------------------------------------%%

\documentclass[
    a4paper,
    left=25mm,         % Sadly, generic margin parameter
    right=25mm,        % doesnt't work, as it is
    top=25mm,          % superseded by more specific
    bottom=25mm,         % left...bottom parameters.
    bindingoffset=5mm,  % Optional binding offset.
    nohyphenation=false % You may turn off hyphenation, if don't like. 
]{src/wut-thesis}

\langpol % Dla języka angielskiego mamy \langeng
% \facultyeiti % Wydział Elektroniki i Technik Informacyjnych
\facultymeil % Wydział Mechaniczny Energetyki i Lotnictwa
\graphicspath{{tex/img/}}         % Katalog z obrazkami.
\addbibresource{bibliografia.bib} % Plik .bib z bibliografią

\usepackage{verbatim} % Definiuje środowisko comment
\newenvironment{todo} {\color{magenta} \bfseries} {} % Formatowanie tymczasowych notatek
% \newenvironment{todo} {\comment} {\endcomment} % Ukrycie wszystkich tymczasowych notatek

\newcommand{\spheading}[2][10em]{ % Obrócony tekst w nagłówkach tabel
    % \spheading[<width>]{<stuff>}
    \rotatebox{90}{\parbox{#1}{\raggedright #2}}}

\newcommand{\tick}{$ \checkmark $} % Skrót dla checkmark z amssymbol

\begin{document}

%--------------------------------------
% Strona tytułowa
%--------------------------------------
\MasterThesis % Dla pracy inżynierskiej mamy \EngineerThesis
\instytut{Techniki Lotniczej i Mechaniki Stosowanej}
\kierunek{Lotnictwo i Kosmonautyka}
\specjalnosc{Automatyka i Systemy Lotnicze}
\title{
    System do oceny umiejętności operatorów BSP \\
    w środowisku wirtualnej rzeczywistości
}
\engtitle{ % Tytuł po angielsku do angielskiego streszczenia
    System for evaluating UAV operator performance \\
    in a virtual reality environment
}
\author{Marek Sławomir Łukasiewicz}
\album{285680}
\promotor{dr inż. Antoni Kopyt}
\date{\the\year}
\maketitle

%--------------------------------------
% Streszczenie po polsku
%--------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\streszczenie Rozwój technologii powiązanych z symulacją oraz coraz powszechniejsza umiejętność korzystania z komputerów, powodują zastosowanie nauczania cyfrowego w nowych dziedzinach życia społecznego. Przy okazji ostatniej zmiany przepisów dotyczących bezzałogowych statków powietrznych, wprowadzono formę samokształcenia z wykorzystaniem usług internetowych jako jedyny tok szkolenia do uzyskania pewnych uprawnień operatora. Niniejsza praca ma na celu przygotowanie uniwersalnego środowiska do prowadzenia obiektywnej, ilościowej oceny umiejętności pilotażu. Symulator lotu z konkretnie zdefiniowanymi kryteriami liczbowymi, które na żywo przekazują operatorowi informację o poprawności wykonywanych czynności, może wypełnić lukę pomiędzy obecnym szkoleniem w formie tekstowego testu a częściowo wycofanym szkoleniem praktycznym pod bezpośrednim nadzorem instruktora.

Utworzony system składa się z aplikacji do wizualizacji wykorzystującej gogle do wyświetlania rzeczywistości wirtualnej, oraz odseparowanej od niej aplikacji do prowadzenia bieżącej oceny jakości pilotażu. Komunikacja pomiędzy tymi oraz zewnętrznymi modułami została sformalizowana w formacie opartym na publicznych standardach, a ponadto przygotowano szczegółową instrukcję obsługi dla użytkownika. Ważnym celem projektowym dla wszystkich elementów systemu jest możliwość dostosowywania ich do prowadzenia własnych badań o podobnej tematyce.

W celu walidacji przygotowanego rozwiązania wykonano serię ćwiczeń symulujących zadania związane ze sterowaniem w locie z egzaminu praktycznego do uzyskania świadectwa kwalifikacji UAVO. Wykorzystując dostępne funkcje systemu było możliwe sformułowanie obiektywnych kryteriów oceny dla każdego z zadań. Uzyskano pozytywną korelację pomiędzy oceną przypisaną przez zaimplementowane funkcje, oraz subiektywną oceną obserwatora naśladującą tradycyjną formę prowadzenia egzaminu. Wyniki sugerują możliwość włączenia oprogramowania tego typu w program szkolenia operatorów.
\slowakluczowe bezzałogowe statki powietrzne (BSP), interfejs człowiek maszyna, rzeczywistość wirtualna

%--------------------------------------
% Streszczenie po angielsku
%--------------------------------------
\newpage
\abstract The development of simulation technology and ever-groving digital literacy are causing adoption of digital learning in new areas. As part of a recent change in regulations pertaining to unmanned aerial vehicles, self-study using online services was introduced as the only training method for some types of qualifications. This thesis aims to create a universal environment to perform an objective and quantative assessment of piloting skills. A flight simulator with well-defined grading criteria with live feedback to the operator, may bridge the gap between current text-based training and partially deprecated hands-on training under direct instructor supervision.

The created system includes a visual application based on virtual reality headset, and a separated application for live piloting quality assessment. Communication between these and external modules has been formalised according to publicly available standards, and a detailed user guide was published. A key design objective for all components of the system was the ability to modify it for other research in related subjects.

In order to validate the developed solution, a series of excercises simulating flight-related tasks form the UAV operator practical exam were prepared. Using available functionality it was possible to create judging criteria for all tasks of the exam. A positive correlation was obtained between the automatically obtained grading and subjective opinion of an observator, as the traditional form of the exam was graded. The results suggest the possibility of incorporation of a similar system into an UAV operator training programme.
\keywords unmanned aerial vehicles (UAV), human-machine interface (HMI), virtual reality (VR)

%--------------------------------------
% Oświadczenie o autorstwie
%--------------------------------------
\cleardoublepage  % Zaczynamy od nieparzystej strony
\pagestyle{plain}
\makeauthorship

%--------------------------------------
% Spis treści
%--------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
{
  \noindent
  \emph{Praca udostępniona na licencji Creative Commons Uznanie Autorstwa 4.0 \cite{lic:ccby}}
}
\tableofcontents

%--------------------------------------
% Rozdziały
%--------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\pagestyle{headings}

\input{tex/wstep}
\input{tex/wymagania}
\input{tex/opis}
\input{tex/ocena}
\input{tex/badania}
\input{tex/plan-rozwoju}
\input{tex/podsumowanie}

%--------------------------------------------
% Literatura
%--------------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\printbibliography

%--------------------------------------------
% Spisy (opcjonalne)
%--------------------------------------------
\newpage
\pagestyle{plain}

% Wykaz symboli i skrótów.
% Pamiętaj, żeby posortować symbole alfabetycznie
% we własnym zakresie. Ponieważ mało kto używa takiego wykazu,
% uznałem, że robienie automatycznie sortowanej listy
% na poziomie LaTeXa to za duży overkill.
% Makro \acronymlist generuje właściwy tytuł sekcji,
% w zależności od języka.
% Makro \acronym dodaje skrót/symbol do listy,
% zapewniając podstawowe formatowanie.
% //AB
\vspace{0.8cm}
\acronymlist

\acronym{$ E $}{funkcja kosztu końcowego}
\acronym{$ e $}{uchyb}
\acronym{$ F $}{funkcja kosztu bieżącego}
\acronym{$ J $}{funkcjonał koszt sterowania}
\acronym{$ K $}{liczba typów zdarzenia niepożądanego}
\acronym{$ k_i $}{waga zdarzenia typu $ i $}
\acronym{$ L $}{liczba ocenianych parametrów}
\acronym{$ l_j $}{waga parametru typu $ j $}
\acronym{$ n_i $}{liczba wystąpień zdarzenia typu $ i $}
\acronym{$ \vec{p}_{n} $}{pozycja BSP w lokalnym układzie nawigacyjnym \emph{north-east-down}}
\acronym{$ \vec{p}_{u} $}{pozycja BSP wewnątrz Unreal Engine}
\acronym{$ \mathbf{T}_{n}^{u} $}{macierz transformacji z układu współrzędnych $ n $ do układu $ u $}
\acronym{$ T_d $}{opóźnienie wyświetlanego stanu BSP względem właśnie otrzymanego}
\acronym{$ T $}{czas prowadzenia oceny}
\acronym{$ T_f $}{czas pomiędzy kolejnymi transmisjami pakietów MAVLink}
\acronym{$ T_t $}{czas transmisji pakietu MAVLink}
\acronym{$ t_0 $}{moment w czasie rozpoczęcia oceny}
\acronym{$ t_k $}{moment w czasie zakończenia oceny}
\acronym{$ \vec{u} $}{wektor sterowania}
\acronym{$ \vec{x} $}{wektor stanu układu}

\acronym{$ \alpha $}{zmiana kursu wiatru pomiędzy kolejnymi lotami}
\acronym{$ \Delta t $}{poprawka na różnicę czasu od począdtku działania pomiędzy UE4 a AP}
\acronym{$ \Delta t' $}{nowa wartość poprawki j. w.}
\acronym{$ \delta_{P,P_{ref}} $}{odległość pomiędzy położeniem BSP a referencyjnym punktem $ P_{ref} $}
\acronym{$ \delta_{P,s_{ref}} $}{odległość pomiędzy położeniem BSP a najbliższym punktem na krzywej $ s_{ref} $}
\acronym{$ \phi $}{złota liczba}
\acronym{$ \psi $}{kąt odchylenia BSP}
\acronym{$ \psi_{KD} $}{kąt pomiędzy rzutem wektora prędkości BSP na płaszczyznę poziomą a północą zorientowany dodatnie względem osi Z skierowanej w dół; kąt drogi}
\acronym{$ \psi_{ref} $}{pożądany kąt odchylenia BSP}
\acronym{$ \rho $}{waga nowej poprawki czasu}

\vspace{0.8cm}

\acronym{AP}{ArduPilot}
\acronym{AR}{Augmented Reality}
\acronym{BSP}{Bezzałogowy Statek Powietrzny}
\acronym{BVLOS}{Beyond Visual Line Of Sight}
\acronym{CSV}{Comma-Separated Values}
\acronym{EASA}{European Aviation Safety Agency}
\acronym{FPV}{First Person View}
\acronym{GNSS}{Global Navigation Satellite System}
\acronym{HMD}{Head-Mounted Display}
\acronym{ICAO}{International Civil Aviation Organisation}
\acronym{IP}{Internet Protocol}
\acronym{JSON}{JavaScript Object Notation}
\acronym{MR}{MultiRotor}
\acronym{NSTS}{National STandard Scenario}
\acronym{SITL}{Software In The Loop}
\acronym{TCP}{Transmission Control Protocol}
\acronym{UAVO}{Unmanned Aerial Vehicle Operator}
\acronym{UE4}{Unreal Engine 4}
\acronym{VR}{Virtual Reality}
\acronym{VTOL}{Vertical Takeoff and Landing}

\listoffigurestoc     % Spis rysunków.
Wszystkie rysunki zostały utworzone przez autora.
\vspace{1cm}          % vertical space
\listoftablestoc      % Spis tabel.
Wszystkie tabele zostały opracowane przez autora.
% \vspace{1cm}          % vertical space
% \listofappendicestoc  % Spis załączników

% Tabele i wykresy w załączniku nie są brane pod uwagę w spisie tabel i wykresów.
% Ich numeracja jest zresetowana.
\captionsetup[figure]{list=no}
\captionsetup[table]{list=no}

% Załączniki
% \newpage
% \appendix{Nazwa załącznika 1}
% \lipsum[1-4]

% Używając powyższych spisów jako szablonu,
% możesz tu dodać swój własny wykaz bądź listę,
% np. spis algorytmów.

\end{document} % Dobranoc.
